%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{url}
\usepackage[a5paper,margin=1.4cm]{geometry}

\newcommand\CR{\texttt{(CR)}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
 \large
 Statistiques
\end{center}

\begin{em}
  \noindent Un compte-rendu est attendu à la fin de la séance. Si vous le jugez utile, vous pouvez m'envoyer des fichiers numériques accompagnant votre compte-rendu à \url{Louis.Paternault@ac-grenoble.fr}.
\end{em}

\begin{exercice}[Conjecture]
  \begin{em}
    \noindent En précisant la méthode utilisée, émettre des conjectures pour répondre aux questions suivantes.
  \end{em}

  Un professeur souhaite relever « artificiellement » les notes d'un devoir,
  trop difficile. Il hésite entre plusieurs méthode, et se demande quel va en
  être l'effet sur la moyenne et l'écart-type.

\begin{enumerate}
  \item Supposons qu'il augmente toutes les notes d'un point. Comment varient la moyenne et l'écart-type ?
  \item Supposons qu'il multiplie toutes les notes par 1,1. Comment varient la moyenne et l'écart-type ?
  \item Supposons qu'il multiplie toutes les notes par 1,1, puis qu'il ajoute 0,5 points. Comment varient la moyenne et l'écart-type ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Démonstration]Soit une série statistique $x_1$, $x_2$, \ldots $x_p$, de moyenne $\bar x$ et d'écart type $\sigma$.

  Pour chaque question, conjecturer la valeur de la moyenne et de l'écart type de la nouvelle série (en fonction de $\bar x$, $\sigma$, et éventuellement d'autres paramètres), puis prouver la conjecture.
  \begin{enumerate}
    \item $x_1+b$, $x_2+b$, \ldots $x_p+b$, où $b$ est un réel quelconque.
    \item $ax_1$, $ax_2$, \ldots $ax_p$, où $a$ est un réel quelconque.
    \item $ax_1+b$, $ax_2+b$, \ldots $ax_p+b$, où $a$ et $b$ sont des réels quelconques.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
